當年接跑馬地紙盒藏屍案 湯家驊：至今不信歐陽炳強有罪

46年前轟動全港的跑馬地紙盒藏屍案，案中被告歐陽炳強於翌年因謀殺罪成被判死刑，此案是香港開埠而來首宗無目擊證人、無認罪口供、單憑科學鑑證而定罪的謀殺案。直至獲假釋後，歐陽炳強仍堅稱自己無罪，亦是這宗案能成為香港十大奇案的關鍵之一。

在案件審訊期間，出現了一個為人熟悉的名字。當時初出茅廬的大律師湯家驊在機緣巧合下，成為協助歐陽炳強的上訴律師，但最終仍未能成功助他脫罪。46年後，湯家驊再憶述當年案中的細節及過程，他透露此案後因抵受不住壓力，自此不再接刑事案件，而當年法庭書記的一句話，更令他一直耿耿於懷至今...

在1974年12月17日晚上，16歲少女卞玉英失蹤一夜後，被發現置於跑馬地電車總站路邊的紙盒內，全身赤裸及有多處瘀傷，乳頭被割及陰毛遭燒焦，處女膜仍完好，當時相信是被勒斃，而她死前曾被虐打。

當年26歲的歐陽炳強在電車站附近的雪糕店工作，在一個偶然機會下，警方發現歐陽炳強是案發當晚唯一在店內工作的員工，最後法庭在沒有明確動機、人證，只利用環境證供及科學鑑證所取的證供協助下，裁定歐陽炳強犯下謀殺罪，被判死刑。

僅以科學鑑證定罪 仍替歐陽炳強感不值
當時初出茅廬任大狀的湯家驊，在法援署的引薦下接下此案，擔任歐陽炳強上訴案的其中一名代表律師，為了案件，他花了多晚時間進行資料搜集，可惜最後仍未能替他脫罪。

「當年的科學鑑證僅在初始階段，警方在數千個樣本中只找到數個吻合樣本，就將他定罪，情況就好像一個人去鞋舖試鞋，試了數百對鞋，然後才找到一對合心水的。」事隔多年，湯家驊每當憶起此事，仍替歐陽炳強感到不值。

當年法庭書記在庭上的一句話，更令他至今仍耿耿於懷。「上庭後，法庭書記走向我說，剛才自己的發言很有理據，卻說得太快，陪審團未必能跟上進度，或未能達到預期效果」。因此段說話，湯家驊一直耿耿於懷，覺得自己需要為歐陽炳強未能脫罪負上責任，「我覺得有些對不起自己，也對不起他」。

因抵受不住壓力 從此不再接刑事案
那麼，為何他如此堅信歐陽炳強是清白？湯家驊說，在上訴失敗後，他曾協助對方向英女皇請求特赦，惜未能成功，「最終上訴到倫敦樞密院都輸」，他憶述歐陽炳強在臨別前向他哭訴「湯大狀我真係無做過」，畫面令他感到異常心痛，「如果他真的有做（殺了人），都已到了這個地步，何須再向我掩飾？」

「我至今仍信他不是殺人兇手，道理好簡單，如果你殺了人，會不會把屍體放在你做工地方的門口？正常人都會搬遠啲，令人不會懷疑到自己身上。」湯家驊語氣堅定地說。

在歐陽炳強一案後，湯家驊自此沒有再接刑事案件，他坦言是因為抵受不住龐大壓力，「我事後不斷在想，係咪我做得唔好，導致他被判定罪及坐監，壓力真係好大」。湯又說，若客人在民事案件中敗訴，最多只需要賠償，「我的客人若要賠幾十億，聽日都可以搵得番，但刑事案件若敗訴，被告坐監要坐一世，我負不起這個責任」。

1974年跑馬地紙盒藏屍案疑點︰
1. 歐陽炳強的西裝纖維、女死者身上的紅膠片及字條物質，並非獨有
2. 269條纖維中只有7條與被告吻合，而警方只鎖定歐陽炳強一人，未有索取其他人的衣物樣本作化驗，偵查工作被指欠全面
3. 法醫報告顯示女死者臨死前曾極力掙扎，有機會在兇手留有抓痕，但歐陽炳強身上沒有傷痕
4. 保安員證實歐陽炳強於1974年12月17日大約凌晨零時返回柴灣寓所，當年交通並不發達，如他行兇後先返家露面，製造不在場證據後再拆返跑馬地處理棄置事宜，似乎並不容易
5. 女死者致電舊同學陳彬彬時，背景傳出雜聲，未知她是在何處打電話，但安美閣樓並不嘈吵
6. 即使案發現場是安美閣樓的工場，但歐陽炳強不知道工場密碼
7. 夜校點名簿不知所終，警方未有調查是否與謀殺案有關
8. 卞玉英失蹤當天，離家前曾接聽過2個電話，警方未有查證是否與兇案有關
9. 卞玉英死前3小時曾進食過，用膳時間、地點、是否與其他人進食，警方均未有跟進
10. 歐陽炳強獨自在雪糕店當值，難以抽空殺人棄屍
11. 指證歐陽炳強的品格證人與死者相識，未免過於巧合。

出獄後兩人再相遇 歐陽炳強仍堅稱清白
在此案完結後，兩人的緣份並未就此結束，歐陽炳強在4度被判死刑後，獲港督赦免改為終身監禁，至1997年改為認罪申請有條件假釋，坐監28年，歐陽炳強於2002年終步出監獄。湯家驊憶述，在2008年爭取連任新界東立法會議員時，對方曾到街站找他，並表明只想說一句話：「湯大狀，我係無做到（殺人），但因要申請假釋所以才認罪」。

事隔多年，湯家驊說這樁案件令他明白到，世界各地的法律制度，都有明顯不健全的地方，他希望透過參與其中，盡量作出改變。

當時控方論據:
1. 紙箱太重太大而且無損壞，因此應沒被運輸過，死者是就近被棄屍。
2. 死者指甲中的纖維與歐陽炳強查獲的西裝上衣上的纖維相同。
3. 死者身上及歐陽家中查獲的一件衣服上均發現相同但不知來源的綠色纖維各兩條。
4. 死者頭髮上發現的銅碎與工場內發現的相同，手臂上粘有的紙片與工場內所發現另一紙片同類。
5. 工場內發現死者毛髮。
6. 歐陽炳強是當晚唯一當值人並有鎖匙。
7. 有二個品格證人證明歐陽炳強有變態行為，二人為卞玉英夜校同學。

不如你問下香港市民覺得你有冇衰11先啦

我都唔相信湯家驊衰11

咁重點搬丫
我覺得係佢做架
佢啲眼神想扮傻仔都難

歐陽炳強：湯大狀，我無吊過幼幼

年經lm

眼神已經出賣佢地有冇殺過人同有冇搞過幻幻

大律師公會排名第11嗰個湯家驊？

我都唔信湯家驊係人渣, 因為佢連人渣都不如🙄

樓上做咩
依家講緊單案

得把口有咩用？學下學翁靜晶啦

歐陽炳強題外話,我信湯家驊衰十一

年輕的湯11曾經都係一種相信司法制度的人
而家

「我至今仍信他不是殺人兇手，道理好簡單，如果你殺了人，會不會把屍體放在你做工地方的門口？正常人都會搬遠啲，令人不會懷疑到自己身上。」湯家驊語氣堅定地說。

咁啱兇手就係覺得全世界都咁諗，所以反其道而行

有咩出奇，個港大教授都放條屍係自己office

擺明就佢做啦

幼幼體力不支
湯十一: Let me finish it!

好地地又講返炳強???

係，但單靠當時嘅科學，一啲都唔可信

大把case都係棄屍在熟悉同附近既地方

係佢做
我發現而家好多人鳩UP話嗰時科學鑑定唔可靠
但份REPORT其實係好撚詳細, 有認真study就知佢冇可能唔係兇手

11. 指證歐陽炳強的品格證人與死者相識，未免過於巧合。

應該捉尻個證人先啱

係嘅網絡法官大人

就咁睇篇文
控方論據有力過辯方好多

佢做咩？

又係月經post

殺完人仲有得放出嚟，真係天冇眼！

呢單野真係唔夠一個月就喺連登出現一次

5. 工場內發現死者毛髮。

剩係呢點都駁唔到啦

其實唔明條友點解寧願坐終身都唔認罪減刑

記得有人話因為係第一單用科學鑑證嘅case
如果唔入以後啲人都唔會再信

我就覺得如果係放係今日判 未必可以完全毫無疑點下入到佢

佢申請假釋果陣認左有殺人喎

咁佢相唔相信啲狗唔出示警員編號係犯法架？

咩事呀你

叫得炳強嘅冇個好人

成個POST竟然無人話黑狗插贓造證據

十一哥

教授都有搬過吖
由屋企搬去office
佢對老婆有感情
唔想立亂棄屍/就咁掉吖嘛
咪放近身邊

你睇陳同佳對潘曉穎
憎到佢死
有咁遠掉咁遠

Ching
你專注力好低

因為真係冇做過囉，後生為啖氣死都唔認罪但老咗就唔想死係監獄裡面所以就認晒佢

其實咁重點搬
好多人都拎呢句出嚟
話覺得係佢做

你試下你阿媽叫你由房抬佢出廳
你都會講呢句
咁重點抬呀
但唔代表 你已經抬左你阿媽

知識 話你知
唔使試都知重啦

有時真係好唔明啲人個邏輯判斷係邊
真係要判斷
真係要聽埋語氣 神情 先可以分到

湯家驊憶述，在2008年爭取連任新界東立法會議員時，對方曾到街站找他，並表明只想說一句話：「湯大狀，我係無做到（殺人），但因要申請假釋所以才認罪」。

雖然我唔知事實嘅真相 亦都睇唔到發生咩事
但至少我睇到呢段嘢

其實只要求其抬過一個飲醉酒嘅朋友，都大約知道要抬一個人其實真係好難

同一件案係廿年後既香港市維尼會點判

會唔會兇手係另一個叫炳強嘅人

成條屍係個箱係人都估到會重啦
我唔覺得呢句野有咩問題

唔係report 詳細就係真相架嘛

監警會個report都好詳細

佢好似係監獄中 同其他犯講過句
(個箱咁重點搬呀)

陳方安生親戚單野仲離譜,證物可以唔見左

好似話有囚友講過佢自爆？

其實覺得嗰個文迪咁樣講好狗

第一唔知嗰時exactly context係點
會唔會係人地trap佢

第二就喺到講到佢自己講就真理咁

咁邊度睇到report?

同埋無記錯個時講到佢心理變態出返黎一定再犯，結果都無

認真，我唔信佢係11哥。中共財雄勢大，用錢利誘佢都得啦，洗咩威迫?
錢吸引>女

利申:9up

有民眾覺得主要證據是單憑衣物纖維、銅線、紙屑不足以肯定地判斷歐陽炳強有否殺人，應作更進一步調查，有人貼大字報支持上訴[8]。至今很多人認為此案可能為冤案，至少是舉證不足，此案的特點是警方基本上只向歐陽炳強一個人調查，忽視作案的可行性和其他環境證供，如大量不屬於疑兇的衣物纖維和掌印等。而當年警隊極之貪污腐敗，貪污數目達天文數字，部份警隊高層所貪金錢比富豪身家還要多，款項之多使警隊內有大量的富豪，因為當時警隊多數人亦曾貪污，後來警隊的壓力成功要脅廉政公署不追究任何人士在1977年1月1日前干犯的貪污罪行。因為此案警方看似一口咬定歐陽炳強殺人而沒從多方面調查，而此案發生在追究責任期限前，不能重新調查有沒有人貪污。

當年的冤案多如牛毛，不計此案，單是對當時工運份子、馬革盟的案子、左派份子、反飛行動等大量冤案已是明顯到路人皆見，司徒華、長毛等人都是差館常客，引致當時的市民見差人如見賊。當中最轟動例子是1976年休班探員歐沛權當街開槍擊斃青年黎漢成一案，在百多名證人指證兇手只是口角後在別人離開時由其背後開槍的情況下也可裁定為「可原諒殺人」[9]。當時社會之黑暗可想而知。此外，當時差人身上經常帶着一小包白粉，以便抓到人又無藉口時控告其藏毒。也因此警方找不到多少肯做證的證人，而法官也習慣按警方一面之詞判案。

在當時市民對警隊的觀感、案件缺乏關鍵佐證、當時民眾對科學鑑證定不認識、以及疑犯的懷孕妻子及女兒一直現身法院支持，令當時的不少輿論均支持歐陽炳強。但案件之所以在陪審團一致通過之下入罪，全因強大的環境證供及科學鑑證結果支持。雖然這些證據均不能單一證明歐陽是兇手，法官就指出若果綜合起來，對歐陽炳強的一連串指控中，只要拼湊起來足夠強力，並且沒有任何合理的懷疑，便足以判處其謀殺罪名成立。並引用「絲襪、光線、拼圖」三個比喻，解釋零碎的事物合併起來，便是一幅完整的畫[7]。最終在陪審團一致通過下裁定其罪名成立。

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
其實係工場有死者毛髮係咪都係屈嫁屌？
當時既撚屌警察真係想立功就屈鳩人
真正既兇手可能係差佬都唔出奇

歐陽炳強個眼神好兇，腮骨又起角。相由心生就係依種

叫親炳強都係變態殺人犯

就好似30年後d人睇返黃絲比人逼死既report
無可疑

炳強

點解叫炳強咁多罪犯既?

咁係重呀嘛
紙皮箱點搬呀？

時間上都唔吻合啦

唔認無得出番黎, 而且已成定局, 你係佢個位無論有無做都會認

兇手就唔應該係差佬
但有人有預謀伏擊條女

我唔係話炳強有罪，但係十一哥呢個說法太兒戲
等如話林過雲點會拎啲菲林去晒一樣
只能夠講十一哥太離地，太天真

睇過好多呢啲凶殺案件
其實好多時唔可以太理性去諗啲殺人犯點諗
有啲就係殺咗人之後太慌張，亂咗理智
連環殺手就本身唔係好正常，所以好難用常人角度去推斷

好似unnatural最尾個兇手咁

咁當年雪廠街案呢

死因是被勒死，兩個乳頭被割去，陰毛被高溫物體燒焦，處女膜仍完整。

有無人懷疑過係卞玉英夜校啲女性同學做呢？

爭仔起殺機

企開啲啦，十一哥

9成9 本名冊又比人偷左

香港人: 唔信十一哥冇衰十一

當日卞玉英的夜校簽到簿碰巧不翼而飛。

間夜校本身都好鬼下

反而一搬一拖個盒會爛底
除非有車仔

我都絕對唔相信湯家驊衰11

一個以前咁正氣，肯企出嚟打抱不平既人點解會變到咁

好似有傳係啲高官二代，所以要警察搵替死鬼

湯: 我唔信歐陽炳強有殺人~!!

之後點解佢地班女識歐陽c強既人格係點

邊有男人咁樣對女人

但係竟然唔姦埋

多數係女人先會咁變態咁

個件案件當時對我有深刻嘅印象，當日電視新聞報導歐陽炳強上完庭判咗罪之後，佢上警車之前講咗句：寃枉！我冇殺過人（佢用一種好溫和嘅語調）！ 當時同自己講點解佢強烈表達不滿判決呢, 當時看上去佢唔多似正常的人，直覺上覺得個女仔應該係佢殺！不過有時好難講嘅！而家講乜都冇用

你一面倒查炳強 間學校或者死者其他方面嘅事可以唔查
唔係話佢有做定無做 但唔怪得有咁多人覺得佢可能係清白囉

十一哥：邊有人會信我堂堂大律師會搞幼齒 就算斷正都冇人會信，一於去馬

9歲殺人魔

你今年幾歲?

十一哥都唔相信自己衰十一

哈哈

佢話因為心理壓力，不再打刑事案，當初可能也是個好人，亦因為咁，才會一早加入公民黨爭取民主，點知。。。。。

唔係9up 依單案嘅科學鑑證係只有衣物料 並非直接鑑證物 係比指紋同dna更低級嘅證物 而指紋係現今鑑證學都唔可以作唯一證物 無其他環境時間人物證據下完全係唔夠定罪基礎

lm

簽到簿存唔存在證明到d咩?
犯人當晚無上堂，怕被查出缺席?

2. 死者指甲中的纖維與歐陽炳強查獲的西裝上衣上的纖維相同。

仲有呢點都肯定佢做

犯人不只一人

個assumption 係所有「證物」都係由誠實可靠既調查人員處理

警察老屈？

但仲有工場有死者頭髮
得被告有鎖匙

他憶述歐少女在臨別前向他哭訴「湯大狀我真係得13歲咋」，畫面令他感到異常興奮。

邊有可能得一條匙呀
你屋企都有後備匙啦
仲未計有心配匙

香港人仲比緊錢養佳仔添啦

日經了

湯渣同歐陽係同路人，特別投契

其實有好多可能性，佢本身可能想搬遠啲，但咁啱附近有人（果個人根本望佢唔到），嚇到即刻放低走人

條女上過去打電話

其他人既可能性更加低
一係所謂證據都係造佢

點樣入雪糕店閣樓

唔係屌靚妹比人影到佢仲狗過梁家杰

有後備匙即係其他職員？
但當晚只有炳強當值，到佢放工都”冇異常”

殺人犯炳強

上過去打電話？
咁可以講得通

不要再說了

做咩提起梁家杰？

毒撚同人撞衫咪好易出事

I have not finished
一晚中出幻幻幾獲

女人輕好多
40~50kg公主抱唔難，要收埋咁搬就難啲

係燒陰毛唔係屌個下 已經唔似男人

黨友 朋友 同類

「我至今仍信他不是殺人兇手，道理好簡單，如果你殺了人，會不會把屍體放在你做工地方的門口？正常人都會搬遠啲，令人不會懷疑到自己身上。」湯家驊語氣堅定地說。

點睇張祺忠單野呀11哥

佢上過閣樓唔代表歐陽炳強就係殺佢個個

哈哈原來係咁
之前成個公民黨都可以容忍佢成日唱反調都幾奇怪

但有太多巧合
纖維 鎖匙 頭髮
雖則樣樣都可以講得通

「我至今仍信他不是殺人兇手，道理好簡單，如果你殺了人，會不會把屍體放在你做工地方的門口？正常人都會搬遠啲，令人不會懷疑到自己身上。」湯家驊語氣堅定地說。

香港大學機械工程學系副教授張祺忠兩年前涉於宿舍內殺死妻子，並且藏屍於行李箱和木箱再放進辦公室。

湯家驊會講d咩?

咪on9
唔通我話共產黨咁惡點推翻丫，我又成功推翻過共產黨？

睇返舊新聞 當年蓋住屍體有張報紙
雪糕店入面係有同一份報紙缺咗一頁

睇哂

有罪

高智罪犯

根本點都係佢

湯11個reason純粹係：咁多樣入面，佢都係中一兩樣，話佢係凶手唔合理

控方：好多低機會既野，鄧都中左
咁多低機會既都中，就唔係一個偶然
所以佢係兇手，無論佢點狡辯，證據都唔會講大話

我一直係咁諗

無男人會花咁多功夫
只為破壞女人性器
而不姦污

變態就會姦屍
一係睇唔啱心水嘅
就殺你都費撚事
仲點會切波燒閪 搞咁多花式

紙箱點會用黎藏屍
要引人注目 就容器都唔需要
要收埋 就更多加唔會用呢啲物料

就憑夜校名冊消失
學校職工都無覺得異常
兩名證人都係佢死者同學
就可以推斷係某相熟女同學
好姊妹爭仔所殺嘅

連證人都有可能係兇手同警察夾撚埋
警方為咗第一單科學搜證做個先例
一定砌到有罪為止

皮屑 指甲 毛髮 纖維組織
完全可以事後再做落條屍到
當年警賊最叻老屈

公主抱唔難係因為佢未死，成身仲有力，自己會識得手腳收起，重心貼近你重心呢啲求生本能
你試過抱一個爛醉如泥，手腳亂fing嘅人，就知道唔係咁講。

歐陽炳強咁多年都堅稱自己無辜無人信，其他人講一句就信到十足十

同佢無冤無仇
做乜要砌佢生豬肉

綠色纖纖個到

佢同死者都發現有兩條

1.佢同死者郁去過同一地方
2.兇手接觸過佢同死者

但由於當日根本冇其他人去過便利店🏪
所以2，有兇手呢樣係唔成立
唔會有第3個人出現
所以佢就係凶手

假設佢唔係凶手

1.個凶手一定係接觸過佢同女死者
2.女死者同學（夜校）

但冇證據係咁

一定係壓力大到要屌幼幼嚟減壓

呢d係正常人既諗法咋
好多變態殺人犯 都係有特殊既性癖好
有d就對著死屍先得
有d就戀童
佢哋就係對著某類人先有性興奮

事隔多年，湯家驊說這樁案件令他明白到，世界各地的法律制度，都有明顯不健全的地方，他希望透過參與其中，盡量作出改變。

屌你老母又為支那洗地

你點知入面無私冤

依家最叻都係老屈呀

撞名

你個例子已經假設咗你知道你呀媽係房入面，而且係一個好重嘅物件。所以先知道要搬佢岀黎係好難。
但如果一個人根本唔知個紙箱入面有乜。應該唔會答：咁重點搬呀 吧⋯⋯

季炳強

即係你認為佢坐左咁耐監
都仲未知佢為乜而坐？

判埋入獄都仲未知個女仔係紙箱入面？

佢剩係可以答「我無做過我唔知」其餘點講都係入佢數

林過雲又係痴撚線，夠膽到俾相人曬
唔係果日換左個職員幫佢曬又好奇睇下都爆唔到單野出黎

係咪on9 呀
咁你而家都知個紙箱有條屍，你係咪又有份藏屍呀？

班毒撚撚有醉酒女佢抬

咪都係啲死差佬囉 唔撚調查hea做

但你唔好忘記炳強有老婆同女了

閃卡藏西環

咁重點搬呀

直覺查案
巴打幾時應徵FBI

狗你老母
狗仔咁可愛點解要咁侮辱佢地
要屌黑警可唔可以用其他野代替？

認又坐唔認又坐，死口唔認出返黎咪可以扮冇殺過人，呃人呃埋自己

戀童癖係天生，11哥都控制唔到既

根據環境証據，科學鑑定
死者頭髮上有銅屑，與閣樓現場吻合，相信死者係瞓過落地
死者指甲上有炳強西裝類同纖維，相信係死者爭扎時抓過兇手身上衣物而留下嘅
仲有其他証據，wiki都好詳盡

其實唔好話唔正常人，就算正常人你都好難估到佢嗰下諗乜，所謂嘅常理其實好唔可靠，例如有啲懸案個死者死喺條平時唔會行嘅小路，啲人就會推測佢會唔會避緊啲乜，但事實可能係佢嗰下真係冇原因突然想行

不過呢啲推測係好睇嘅

但由另一角度思考，歐陽所涉及的是兇殺案，因此在當時而言認了是死罪及終身無法出獄，不認還有上訴成功脫罪的機會（假釋此制度在九十年代末才在香港設立，而且在香港主權移交前只批准了三宗），因此他一直堅持無辜也有可能是這原因。

Wiki咁寫

莫講話啲人話唔信

搞咁多嘢破唔到案，個案件主管以後收得皮，所以個主管點都要破案

都唔關入唔入獄事，如果件事同佢一d關係都冇，佢回答個focus 根本唔會係係個紙箱有幾重

至少如果我真係俾人老屈，我點都唔會on9到走去同人討論個箱掛

英国優良制度

女人好難夠力勒死

成班女同學爭仔錯手殺咗卞

虐打
切乳頭
燒西毛

呢d女人打交先做得落出